# 定義

## 推定（estimation）とは
[標本データ](sample.md)の計算によって、[母集団](sample.md)の特性を推測すること。

- 母集団の特性とは、その母集団の性質についての[確率分布](probability_distribution.md)の形を決めるパラメータ（母数）や他の母集団の性質との関係性等のことである。
- 推測する対象である母集団の特性として母数を考察対象とする時、母数が満たす確率法則を[推定量](statistic.md)と呼び確率変数で記述し、データから考えて確からしいと思われる推定量の値は[推定値](statistic.md)と呼び定数で記述する。

---
# 推定の手順

1. 知りたい母集団、母集団の何の特性を知りたいか明確化する
    - 例：日本の3歳児の体重の分布
2. 知りたい特性の確率分布を想定し求めたいパラメータを明確化する
    - 例：日本の3歳児の体重は正規分布に従うはずだ。その平均と分散（即ち母平均$`\mu`$・母分散$`\sigma^2`$）を求めたい
3. 求めたい値を得るのに適切な推定量を決める
    - 例：大きさ100の標本をとって、母平均に対する推定量$`\hat{\mu}`$は標本平均$`\bar{X}`$、母分散に対する推定量$`\hat{\sigma^2}`$は不偏分散$`v_X^2=\frac{1}{n-1}\Sigma{(X-\bar{X})^2}`$としよう
4. 推定量が十分な性質（精度等）を持っているかを確認する
    - 例：母平均に対する推定量（大きさ100の標本に対する標本平均）は、正規分布$`N(\mu,\frac{\sigma^2}{100})`$に従う。母分散は多分$`100[cm^2]`$程度だろうから、標本平均$`\bar{X}`$の誤差（2シグマ範囲）は2[cm]程度になるはずだ。これぐらいの誤差ならいいかな。
5. 標本データを取得する
    - 例：日本の3歳児100人を無作為抽出して体重を計測する。
6. 標本データを推定量$`\hat{\mu}=\bar{X}`$と$`\hat{\sigma^2}=v_X^2`$に代入し推定値$`\hat{\mu}_{data}=\bar{x}`$と$`\hat{\sigma^2}_{data}=v_x^2`$を求める
    - 例：推定値を計算したら$`\hat{\mu}_{data}=96.2[cm]`,\hat{\sigma^2}_{data}=94.1[cm^2]$だった

## 混同に注意

母数と推定量と推定値を混同しないように注意が必要

|用語|説明|例|
|-|-|-|
|母数|任意定数|母平均$`\mu`$|
|総称的な推定量|確率変数|母平均の推定量$`\hat{\mu}`$|
|具体的な推定量|確率変数|任意標本の平均$`\bar{X}`$|
|総称的な推定値|定数|母平均の推定値$`\hat{\mu}_{data}`$|
|具体的な推定値|定数|標本データの平均$`\bar{x}`$|

---

# 種類
推定には、確率分布の形を仮定するかによって、下記の2種類がある。

|種類|説明|
|-|-|
|パラメトリック推定|確率分布の形が有限個のパラメータで決まると仮定して推定を行う手法|
|ノンパラメトリック推定|確率分布の形を仮定せずに推定を行う手法|

通常、推定というときはパラメトリック推定を指す。なぜなら、[ノンパラメトリック推定](central_limit_theorem.md)は、標本平均・不偏分散から母平均・母分散を推定する問題ぐらいでしか実用性がない為である。（確率分布の形を仮定せずとも、[中心極限定理](central_limit_theorem.md)より標本のサイズが大であるとき標本平均は正規分布に従うことを用いる）

---
# 代表的なパラメトリック推定法
パラメトリック推定には、頻度確率の考え方に基づく手法（最尤推定）とベイズ確率の考え方に基づく手法（ベイズ推定）の２つの流儀がある。

|種類|説明|長所|短所|
|-|-|-|-|
|[最尤推定](../analysis/mle.md)|標本データのみに基づき推定する|客観性がある。|少ない試行回数だと極端な値をとることがある。試行回数を多くするのが面倒。|
|ベイズ推定|標本データと事前情報（経験則）に基づき推定する|少ない試行回数でもある程度適切に推定できる。随時確率を更新できる（今回得られた確率を次回の事前情報として活用できる）。|事前情報によって結果が変わる為、客観性が弱い。|

---
# 推定値の好ましさ（推定量の性質）
推定値の好ましさは、推定量が下記のような性質をもつかどうかで決まる。最尤推定によって得られる最尤推定量は、一致性・漸近有効性を満たすが、有効性や不偏性を満たすとは限らない。

|性質|説明|
|-|-|
|不偏性|推定量の期待値が真値と一致すること|
|有効性|不偏性を満たす推定量について、その推定量の分散がクラメール・ラオの下限と一致していること|
|一致性|標本データを大きくした極限で推定量が真値に一致すること|
|漸近有効性|標本データを大きくした極限で推定量が有効性を満たすこと|
|漸近正規性|標本データを大きくした極限で推定量の確率分布が正規分布をなすこと|

---
# 確率分布の推定（モデル選択とパラメータ推定）

確率変数$`X`$の確率分布$`P_X`$について、観測された標本データ（定数の列）$`x_1,x_2,\dots,x_N`$から「確からしい」と考えられる確率分布$`\hat{P}_X`$を得ることをモデル推定といい、その確からしい確率分布をモデルという。

- モデルは「（確率変数の）生成モデル」「統計モデル」と呼ばれることもあるが同じ意味である。モデル推定は統計的推定と呼ぶこともあるが同じ意味である。
- モデル推定は、モデル選択とパラメータ推定からなる。
    - モデル選択とは、写像の形を有限個のパラメータで表現可能な関数の形で仮定することである。例えば、正規分布であると仮定することがモデル選択である。
    - パラメータ推定とは、選択したモデルが有するパラメ―タの値を、データを用いて推測することである。
- 真の確率分布$`P_{trueX}`$は本質的には知りえないが、得られたデータを最もよく説明する近似を具体的に得ることは可能であり、その行為をモデル推定と言う。
- 確率分布を求めると言っても、実際には確率分布と対応する確率密度関数もしくは確率質量関数を求める

## 確率分布の推定手法

確率分布を推定するにあたっては、解析的な方法と数値計算（機械学習）による方法の２通りがある。

- 解析的な推定
    - 解析的な推定法では、分布の形を少数個のパラメータで表現可能な関数の形で仮定し、解析的にそのパラメータを求める。例えば$`P_{trueX}`$を正規分布$`N(\mu,\sigma^2)`$だと仮定し、そのパラメータをデータから推定して推定値$`\hat{\mu},\hat{\sigma^2}`$を求めれば、確率分布$`P_{trueX}`$の推定となる$`\hat{P}_{X} \simeq N(\hat{\mu},\hat{\sigma^2})`$が得られる。
- 機械学習（数値計算）による推定
    - 問題が複雑で解析的な推定ができない場合には、[機械学習](../learning/machine_learning.md)（数値計算）によるモデル推定が使用される。[深層学習](../learning/deep_learning.md)の例でいえば、モデル選択とは、ネットワーク構造を定義すること（計算グラフを決め、何を学習パラメータとするか決めること）であり、パラメータ推定とは、学習を実行してパラメータを決定すること、を意味する。

## 解析的な推定の方法

- 目的
    - $`X`$に対して、データ$`x_1,x_2,\dots,x_N \in \mathcal{R}^N`$を用いて、その真の確率分布$`P_{trueX}`$を求めること
- 前提
    - $`P_{trueX}`$の候補となる複数の確率分布$` P_X`$を得るための高階写像$`P_X＝P_{modelX}(\theta)`$を考える。$`P_{modelX}(\theta)`$は、パラメータ$`\theta`$によって形が決まるXの確率分布を表す（即ちパラメータから確率分布への写像である）。
- 手順
    - モデル選択：真の確率分布$`P_{trueX}`$が得られそうな関数$`P_{modelX}(\theta)`$を選択する。即ち、真のパラメータ$`\theta_{true}`$の下で等号$`P_{modelX}(\theta_{true}) = P_{trueX}`$が成り立つと確信が持てる関数$`P_{modelX}`$を選択する。
        - 例えばXが正規分布すると確信がある場合には、$`P_{modelX}(\theta)=N(\mu,\sigma^2)`$とすることがモデル選択である。
    - パラメータ推定：不明である真のパラメータ$`\theta_{true}`$をデータを用いて推定する。推定したパラメータ$`\hat{\theta}`$を得る。
        - 例えばモデル選択で正規分布を選んだ場合には、パラメータ$`\theta=(\mu,\sigma^2)`$の推定値$`\hat{\theta}=(\hat{\mu},\hat{\sigma^2})`$を計算することがパラメータ推定である。
    - モデル推定の結果として推定確率分布$`\hat{P}_X=P_{modelX}(\hat{\theta})`$を得る。
        - この推定が正しければ、近似$`P_{Xtrue} \simeq \hat{P}_X`$が成立する。

## 識別モデルと生成モデル
どれぐらい深く対象となる現象を知ろうとするか？すなわち何をどこまでモデル化の対象とするか？によって、様々なモデル推定が考えられる。入出力2変数を対象とした代表的なモデルとして、生成モデルと識別モデルが存在する。

以下、離散的入力Xに対して離散的出力Yが決まるという現象を例にする。

### 識別モデルとは
出力Yの生成方法のみを対象にモデル化する方法である。

- Xを固定した時の「Yの生成方法」をすべてのXについて求める方法。
- 「Xの生成方法」を考えない為、実質的にXは確率変数でなく非確率変数である。
- この方法では「Xの生成方法」は考える必要がなく、xに対する推定値$`\hat{y}`$を得る目的に対してはシンプルで十分である。
- 入力Xがxであるときに、出力Yがyである条件付き確率$`Pr(Y=y|X=x)`$を直接モデル化する。
    - モデル化するとは、$`Pr(Y=y|X=x)=f_x(y)`$となる関数（確率質量関数）の具体形をあらゆる入力$`x \in \mathcal{R}^N`$について求めることである。
- このモデルが得られた時、例えば点推定（入力xに対して最も確からしい出力$`\hat{y}`$の１点を推定$`\hat{y}=g(x)`$する関数を求めること）は、$`g(x)=argmax_yPr(Y=y|X=x)=argmax_yf_x(y)`$で得られる。

## 生成モデルとは
入力Xの生成方法と出力Yの生成方法の両方を対象にモデル化する方法である。

- Yを固定した時の「Xの生成方法」をすべてのYについて求め、かつXに依らない「Yの生成方法」を求め、この両者を使用して間接的に、Xを固定した時の「Yの生成方法」をすべてのXについて求める。
- この考えのもとでは、XもYも確率変数である。
- 入力Xがxであるときに、出力Yがyである条件付き確率$`Pr(Y=y|X=x)`$をベイズの定理を用いて$`Pr(Y=y|X=x)=Pr(X=x|Y=y)P(Y=y)/P(X=x)`$と書き直してからモデル化する。
    - 直接モデル化するのは下記２つ：
        - $`Pr(X=x|Y=y)=f_y(x)`$となる関数（確率質量関数）の具体形をあらゆる出力$`y \in \mathcal{R}^N`$について求めるこ
        とである。
        - $`Pr(Y=y)=f(y)`$の具体形を求める
    - 間接的にモデル化：上記モデル化により下記は一意に得られる。
        - $`Pr(X=x)=\int_{\forall{y}} Pr(X=x|Y=y)P(Y=y)dy=\int_{\forall{y}} f_y(x)f(y)dy`$
        - $`Pr(Y=y|X=x)=Pr(X=x|Y=y)P(Y=y)/P(X=x)`$
- このモデルが得られた時、例えば点推定（入力xに対して最も確からしい出力$`\hat{y}`$の１点を推定$`\hat{y}=g(x)`$する関数を求めること）は、$`g(x)=argmax_yPr(X=x|Y=y)P(Y=y)`$で得られる。

### 「生成モデル」という語の多義性
生成モデルという語は下記の異なる意味で使われる。

1. （確率変数の）生成モデル
    - 確率変数$`X`$に対して、真なる確率分布を推定した確率分布$`\hat{P_X}`$をXの生成モデルと呼ぶ。
2. (潜在変数による)生成モデル
    - 確率変数$`X`$に対する真なる確率分布はより次元が低い潜在変数$`Z`$の真なる確率分布から得られると考え、潜在変数の生成モデル$`\hat{P}_Z`$及び条件付き生成モデル$`\hat{P}_{X|Z}`$を求めることで、これらから機械的に確率変数$`X`$の生成モデル$`\hat{P}_X(x)=\int_{\forall z} \hat{P}_{X|Z}(x,z)\hat{P}_Z(z) dz`$が求まる。この時、$`\hat{P}_{X|Z}`$を、潜在変数ZによるXの生成モデルと呼ぶ。なお逆に$`\hat{P}_{Z|X}`$はXによる潜在変数Zの推論モデルと呼ぶ。
3. （入出力２変数問題における）生成モデル
    - 出力確率変数$`Y`$の生成モデルのみでなく、入力確率変数$`X`$の生成モデルもモデル化する時、識別モデル（出力確率変数$`Y`$の生成モデルのみをモデル化する）と対比して生成モデルと呼ぶ。

## 例：

入力Xを「地面についている足の数」、出力Yを「フラミンゴ(0)か亀(1)のいずれか」とする問題を考えてみる。モデル選択にあたり、フラミンゴの地面についている足の数は１か２のいずれか、亀の地面についている足の数は２か３か４のいずれかとする。

- この例だと問題がシンプルでありモデル選択に大変さがない為に生成モデルは無駄に冗長に見えるが、適当なモデル選択が困難な場合には識別モデルより生成モデルの方がより真に近いモデル化ができる場合がある。また生成モデルでは、観測されていないデータを（確からしい頻度で）生成可能である点が特徴である。上記の例でいえば、得られているa,b,c,dを閾値として用いてランダムにX,Yの組を生成することができ、そのように生成したデータは、元の観測データにおける出現傾向と整合的である。


### 識別モデルによるモデル化

- モデル選択：各xについて下記のように定めれればパラメータ１個rでモデル選択ができる。
    - $`Pr(Y=0|X=1)=1, Pr(Y=1|X=1)=0`$
    - $`Pr(Y=0|X=2)=r, Pr(Y=1|X=2)=1-r`$
    - $`Pr(Y=0|X=3)=0, Pr(Y=1|X=3)=1`$
    - $`Pr(Y=0|X=3)=0, Pr(Y=1|X=4)=1`$
- パラメータ推定：観測データをもとにrを求めたら、r=0.6であった。
- 上記モデル化により、例えば「地面についている足の数」が2の時には、「フラミンゴ」の確率が0.6で「亀」の確率は0.4だとわかった。

### 生成モデルによるモデル化

- モデル選択：各yについて下記のように定めれればパラメータ4個a,b,c,dでモデル選択ができる。
    - $`Pr(X=1|Y=0)=a, Pr(X=2|Y=0)=1-a`$
    - $`Pr(X=2|Y=1)=b, Pr(X=3|Y=1)=c, Pr(X=4|Y=1)=1-b-c`$
    - $`Pr(Y=0)=d, Pr(Y=1)=1-d`$
- パラメータ推定：観測データをもとにa,b,cを求めたら、a=0.9,b=0.1,c=0.2,d=0.6であった。
- 計算：上記をもとに計算すると、
    - $`Pr(Y=0|X=1)=1, Pr(Y=1|X=1)=0`$
    - $`Pr(Y=0|X=2)=(1-a)d/((1-a)d+b(1-d))=0.6, Pr(Y=1|X=2)=0.4`$
    - $`Pr(Y=0|X=3)=0, Pr(Y=1|X=3)=1`$
    - $`Pr(Y=0|X=3)=0, Pr(Y=1|X=4)=1`$
- 上記モデル化により、例えば「地面についている足の数」が2の時には、「フラミンゴ」の確率が0.6で「亀」の確率は0.4だとわかった。
